\section[Specyfikacja wymagań systemowych (Wojciech Paluch)]{Specyfikacja wymagań systemowych}

\subsection{Udziałowcy systemu}
Ponieważ jednym z~podstawowych celów systemu, jest weryfikacja i~analiza dosyć ogólnej idei wykorzystania urządzeń wbudowanych do obsługi złożonych obliczeń, projekt ten u~źródła swoich wymagań nie ma typowych użytkowników. Zamiast tego większość wymienionych w~tym rozdziale elementów pochodzi bezpośrednio od opiekuna projektu lub~wynika z~problematyki samego zagadnienia. W~tym drugim przypadku w~roli źródła wymagań występować będzie zespół projektowy.

\subsection{Wymagania funkcjonalne}

\begin{longtabu} to \textwidth { | p{2.1cm} | X | p{2.2cm} | p{1.3cm} | }
\caption{Wymagania funkcjonalne systemu wraz z~opisem}\label{tab:func_req} \\[-2mm] \hline
\rowcolor{gray} nazwa & opis & źródło & priorytet \\ \hline
\endfirsthead
\rowcolor{gray} nazwa & opis & źródło & priorytet \\ \hline
\endhead

Parsowanie opisu struktury klastra &
Opis struktury klastra powinien móc być parsowany z~pliku tekstowego. Jest to funkcjonalność dodatkowa względem udostępnienia do tego celu API, jednak pożądana ze względu na~elastyczność i~możliwość ponownego wykorzystywania pewnych schematów. &
Zespół projektowy &
niski \\ \hline

Pozyskanie listy dostępnych urządzeń &
System powinien umożliwiać pozyskanie listy dostępnych urządzeń, które potencjalnie będą w~stanie pomóc przy realizacji obliczeń. &
Opiekun projektu &
wysoki \\ \hline

Negocjowanie pomocy przy obliczeniach &
Przyłączenie do klastra i~obarczenie danymi do przetworzenia nie może mieć charakteru odgórnego, a~urządzenie poproszone o~pomoc powinno mieć możliwość odrzucenia prośby. W~podstawowej wersji systemu przewiduje się jedynie ograniczenie co do ilości uruchomionych zadań oraz zgłoszenie technicznych trudności z~przystąpieniem do pomocy. Projekt systemu powinien jednak umożliwiać elastyczne dodawania innych etapów negocjacji, dzięki którym możliwe byłoby bardziej dokładne określenie zakresu, jaka praca może lub~nie -- i~w~jakim stopniu -- być wykonana przez odpytywane urządzenie. &
Zespół projektowy &
średni \\ \hline

Utworzenie klastra o~podanej strukturze &
Utworzenie klastra jest pierwszym krokiem, jaki system powinien być w~stanie wykonać, aby spełnić swój cel. Krok ten sprowadza się przede wszystkim do pozyskania węzłów roboczych zdolnych do pomocy przy obliczeniach oraz odpowiednią ich konfigurację. &
Opiekun projektu &
krytyczny \\ \hline

Uruchomienie wybranego polecenia na~węźle roboczym &
Realizacja obliczeń na~węźle polegać ma, w~swoim podstawowym zakresie, na~uruchomieniu arbitralnie wybranego przez użytkownika polecenia. Szczegóły dotyczące środowiska, jakie ma być zapewnione dla tworzonego procesu, powinny być uzgodnione pomiędzy jednostkami w~czasie negocjowania pomocy przy obliczeniach, a~wszelkie techniczne trudności (np. brak zasobów) zgłoszone odpowiednie wcześniej we wspomnianej fazie. Samo uruchomienie polecenia powinno odbywać się po fazie negocjacji i~zakłada się, że nie powinny w~jego czasie wystąpić żadne poważniejsze problemy. Jest to podstawowa funkcjonalność, bez której system nie byłby w~stanie funkcjonować w~żadnej postaci. &
Opiekun projektu &
krytyczny \\ \hline

Obsługa wejścia/wyjścia procesu potomnego &
Jeżeli w~systemie uruchomiona została aplikacja kliencka, posiadająca przynajmniej jeden kanał dla danych wejściowych lub~wyjściowych, konieczne staje się oddelegowanie odpowiedniej logiki do obsługiwania tych kanałów i~realizację transmisji danych przez sieć. &
Zespół projektowy &
wysoki \\ \hline

Zestawienie połączenia &
Zestawienie połączenia ma umożliwić zestawienie kanału komunikacyjnego umożliwiającego wymianę danych pomiędzy dwoma jego końcami. &
Opiekun projektu &
krytyczny \\ \hline

Konfiguracja węzła roboczego &
W drugiej fazie organizacji klastra, jeśli została pozyskana wymagana liczba odpowiednich jednostek roboczych, zadaniem węzła koordynującego pracę jest rozesłanie do reszty węzłów pakietów z~konfiguracją środowiska dla obsługiwanej aplikacji klienckiej. Do przesyłanych informacji zalicza się m.in. lista z~adresami węzłów, które mają stanowić źródła danych dla wspomnianej aplikacji. Zadaniem systemu po stronie węzła roboczego jest odebranie i~realizacji konfiguracji otrzymanej od koordynatora. &
Zespół projektowy &
wysoki \\ \hline

Transfer danych i~komunikatów sterujących &
System powinien umożliwić transfer danych przy wykorzystaniu różnych mediów, m.in. sieci przewodowej i~bezprzewodowej. System powinien umożliwić transfer dwóch typów pakietów -- pakietów danych i~pakietów sterujących. Powinien zostać dostarczony mechanizm gwarancji dostarczenia komunikatów sterujących i~retransmisji w~przypadku zerwania połączenia. &
Opiekun projekty &
krytyczny \\ \hline

Podział danych na~pakiety danych &
W trakcie przetwarzania danych wyjściowych aplikacji klienckiej, niezbędne staje się podjęcie decyzji, w~jaki sposób należy dokonać podziału ciągu bajtów na~serię pakietów. Jest to kluczowe, po pierwsze ze względu na~potrzebę ograniczenia długości jednego pakietu i~w~konsekwencji nałożenia górnego limitu na~rozmiar bufora potrzebnego do obsługi aplikacji. Po drugie jest to niezbędne przy rozpraszaniu obliczeń na~inne jednostki, kiedy to konieczne staje się określenie, w~którym momencie możliwe staje się wydzielenie z~ciągu pojedynczej paczki i~wysłanie jej do docelowego węzła bez obaw o~wystąpienie niespójności wejścia po jej stronie. Szczegółowe informacje o~tym, jaki sposób podziału danych przyjąć, znajdować powinny się w~pakiecie konfiguracyjnym wysłanym w~ramach konfiguracji węzła roboczego, tutaj natomiast powinna nastąpić realizacja podziału w~myśl ustawionej wartości. &
Zespół projektowy &
średni \\ \hline

Raportowanie stanu węzła w~trakcie działania klastra do subskrybentów &
W czasie działania klastra, system powinien umożliwiać subskrypcję informacji na~temat stanu wybranego węzła roboczego lub~całego klastra. W~momencie utworzenia subskrypcji węzeł powinien wysyłać informacje o~swoim stanie, takie jak np. ilość otrzymanych i~wysłanych bajtów od ostatniego raportu, i~wysyłać je do wszystkich przypisanych do siebie subskrybentów. &
Zespół projektowy &
niski \\ \hline
\end{longtabu}

\subsubsection{Wymagania związane z~definicją struktury klastra}
W ramach określonego w~tabeli \ref{tab:func_req} wymagania dotyczącego parsowania struktury klastra, ważne jest zwrócenie uwagi na~konkretne elementy opisu, które powinny być wspierane przez projekt. Są to:
\begin{itemize}
\item przypisanie odpowiednim węzłom logicznym aplikacji użytkownika,
\item uruchomienie aplikacji użytkownika z~zadanymi parametrami,
\item połączenie odpowiednich węzłów logicznych kanałem transmisyjnym,
\item przypisanie trybu podziału danych do konkretnego kanału,
\item przekierowanie wyjścia jednej aplikacji użytkownika jako wejście do wielu węzłów logicznych,
\item przekierowanie wyjścia wielu aplikacji użytkownika jako wejście do jednego węzła logicznego,
\item wymuszenie umiejscowienia danego węzła na~danym węźle fizycznym,
\item zachłanna alokacja węzłów logicznych.
\end{itemize}

\subsection{Wymagania pozafunkcjonalne}

\subsubsection{Wymagania w~zakresie niezawodności}
Jedynym wymaganiem niezawodności, stawianym projektowanemu systemowi, jest zagwarantowanie dostarczenia wszystkich komunikatów sterujących. Funkcjonalność ta związana jest ściśle z~mechanizmem kolejkowania danych, monitorowaniem połączenia pomiędzy jednostkami i~ewentualną retransmisją pakietów, które nie zostały dostarczone w~wyniku chwilowej utraty połączenia.

\subsubsection{Wymagania w~zakresie wydajności}
Docelowo, system powinien umożliwiać przetwarzanie strumienia wizyjnego w~czasie rzeczywistym, przy użyciu 10 jednostek Galileo. Urządzenia pracować powinny w~sieci lokalnej, natomiast strumień wizyjny powinien składać się z~ciągu ramek rozmiaru min. 320x240 pikseli.

\subsubsection{Wymagania w~zakresie przenośności}
System powinien móc być uruchomionym na~systemie operacyjnym Linux i~Windows.
